






\begin{thebibliography}{99}

\bibitem[$\blacktriangleright$]{intro}
Citar las fuentes que hayas utilizado no es solo una cuesti\'on de honradez personal sino tambi\'en de justicia con los autores de los que te has ayudado. No citar propiamente es apropiarse del trabajo y m\'erito ajeno y podr\'{\i}a considerarse plagio.

\medskip
Las referencias bibliogr\'aficas deben seguir un formato coherente. Elige el que quieras (puedes consultar \cite{bbtkULLcitas} para ver algunos), lo importante es que ofrezcas todos los datos para localizar la referencia. Tambi\'en debes citar los recursos de la red que hayas utilizado as\'{\i} como el \textsl{software}.

\medskip
Siguiendo la norma UNE 50-104-94 (adaptaci\'on espa\~nola de la ISO 690) las distintas referencias a libros, cap\'{\i}tulos de libro, art\'{\i}culos en revistas o documentos en internet quedar\'{\i}an tal como se muestra:
\bigskip


%libro. El título en cursiva
\bibitem{latexbook} LAMPORT, Leslie. 
\emph{\LaTeX: A Document Preparation System, User's Guide and Reference Manual.} 2nd edition.
Reading: Addison-Wesley, 1994. 


%libro en internet
\bibitem{latexwiki}  
\emph{\LaTeX} [en l\'{\i}nea].
WikiBooks. [Consulta: 17-10-2019] Disponible en: \url{https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX}.


%capitulo de un libro (cada capítulo tiene autores diferentes)
\bibitem{autorias}
MOSTELLER, F. y WALLACE, D.L.
Decisi\'on de autor\'{\i}as.
En TANUR, J.M., MOSTELLER, F., KRUSKAL, W.H., LEHMANN, E.L., LINK, R.F., PIETERS, R.S. y RISING, G.R. (editores)
\emph{La Estad\'{\i}stica: Una gu\'{\i}a de lo desconocido}.
Madrid: Alianza, 1992, pp. 187--200.


%revistas: el título de la revista en cursiva
\bibitem{wagner}
WAGNER, C.H. Simpson's Paradox in Real Life.
\emph{The American Statistician}, 1982, vol. 36, pp. 46--48.


%recurso en internet
\bibitem{bbtkULLcitas}
Biblioteca de la Universidad de La Laguna.
\emph{C\'omo citar la informaci\'on} [en l\'{\i}nea]. [Fecha de consulta: 2-10-2025].
Disponible en: \url{https://ull-es.libguides.com/guiaparacitar}.


\bibitem{guidedissertation}
School of Management \& Languages.
\emph{A Guide To Writing Your Masters Dissertation} [en l\'{\i}nea]. 2011.
Heriot Watt University, Reino Unido.
[Fecha de consulta: 2-10-2025].
Disponible en: \url{https://www.researchgate.net/file.PostFileLoader.html?id=5769c2a840485404cf385288&assetKey=AS:375547478724608@1466548904040}
y tambi\'en en: \url{https://www.academia.edu/36590417/School_of_Management_and_Languages}



%software
\bibitem{R}
R Core Team. 
\emph{R: A language and environment for statistical computing}.
2019.
R Foundation for Statistical Computing, Vienna, Austria.
\url{https://www.R-project.org/}.


\end{thebibliography} 
